% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Puissances
% @Titre Utiliser les puissances de 10
	\begin{exercice}[Source=Sesamath]
	Le microscope électronique le plus puissant du monde, le Titan Krios, offre une résolution de l'ordre du dixième de nanomètre. Il permet d'observer des virus de taille comprise entre $0$ et $400$ nanomètres, des bactéries de taille entre $200$ et $1000$ nanomètres et des cellules de taille entre 5 et 50 micromètres.
	
	Exprimer les tailles citées en mètres dans l'énoncé à l'aide de puissances de $10$ .
\end{exercice}
\begin{Solution}
	$400 \mathrm{~nm}=4 \times 10^{-7} \mathrm{~m}$ \\
	$200 \mathrm{~nm}=2 \times 10^{-7} \mathrm{~m}$ \\
	$1000 \mathrm{~nm}=10^{-6} \mathrm{~m}$ \\
		$ 5 \mu \mathrm{m}=5 \times 10^{-6} \mathrm{~m}$ \\
		$ 50 \mu \mathrm{m}=5 \times 10^{-5} \mathrm{~m}$
\end{Solution}
\begin{Indice}
	Pour adapter les unités des grandeurs que l'on mesure, aux puissances de 10, les physiciens, chimistes, biologistes, économistes, .., ont souvent recours aux préfixes :
\footnotesize	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			&&&&&&&&&&&&\\
			$10^6$&$10^5$&$10^4$&$10^3$&$10^2$&$10^1$&$10^0$&$10^{-1}$&$10^{-2}$&$10^{-3}$&$10^{-4}$&$10^{-5}$&$10^{-6}$\\
			&&&&&&&&&&&&\\
			\hline
			&&&&&&&&&&&&\\
			Mega&&&kilo&hecto&déca&&déci&centi&milli&&&micro\\
			&&&&&&&&&&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\normalsize
		\begin{center}
		On pourra utiliser aussi :  $10^9$ pour  \textbf{giga}  noté $\mathrm{G}$ et $10^{12}$ pour \textbf{téra} noté $\mathrm{T}$ \\
		ou pour l'infiniment petit :  $10^{-9}$  pour \textbf{nano} noté $\mathrm{n}$ et	  $10^{-12}$  pour \textbf{pico}  noté $\mathrm{p}$ \\
		\end{center}

\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{align*}
		& 400 \mathrm{~nm}=4 \times 10^{-7} \mathrm{~m} \\
		& 200 \mathrm{~nm}=2 \times 10^{-7} \mathrm{~m} \\
		& 1000 \mathrm{~nm}=10^{-6} \mathrm{~m} \\
		& 5 \mu \mathrm{m}=5 \times 10^{-6} \mathrm{~m} \\
		& 50 \mu \mathrm{m}=5 \times 10^{-5} \mathrm{~m}
	\end{align*}
\end{Reponse}